[
    {
      "tema": "Conceptos Básicos",
      "foto": "t1-star",
      "disponible": true,
      "preguntas": [
        {
          "pregunta": "¿Qué deberán incluir las obras protegidas?",
          "opciones": [
            "El nombre del autor seguida del símbolo de copyright.",
            "La expresión “Derechos Reservados” seguida del símbolo de copyright.",
            "Solamente el simbolo de copyright."
          ],
          "indiceRespuesta": 1,
          "feedback": "Las obras protegidas deben incluir solamente la expresión con el simbolo."
        },
        {
          "pregunta": "¿Qué pasa si omites los requisitos para proteger tu obra?",
          "opciones": [
            "No exime del error a la persona que cometió el mal uso de tu obra, pero esta pudiera recibir una multa penal o económica menor.",
            "Cualquier persona puede utilizar tu obra sin ser demandada.",
            "Se hace una demanda al autor al no ponerlos."
          ],
          "indiceRespuesta": 0,
          "feedback": "Omitir los requisitos lleva a una penalización pequeña."
        },
        {
          "pregunta": "Son algunas obras que pueden contar con derechos de autor:",
          "opciones": [
            "Obras literarias, música (con o sin letra), danza, caricaturas o historietas.",
            "Fotografías, música (solo con letra), ensayos, programas de cómputo.",
            "Articulos, fotografías, música (con o sin letra), ensayos."
          ],
          "indiceRespuesta": 0,
          "feedback": "La mayoria de las obras se pueden contar con derechos de autor."
        },
        {
          "pregunta": "¿Cuáles son los dos tipos de derechos principales que maneja esta ley?",
          "opciones": [
            "Derecho mercantil y derecho vigente.",
            "Derecho subjetivo y derecho penal.",
            "Derecho moral y derecho patrimonial."
          ],
          "indiceRespuesta": 2,
          "feedback": "Recordando que es asunto moral y la obra pertenece al autor"
        }
      ],
      "leccion": {
          "conceptosClave": [
              "Concepto 1",
              "Concepto 2",
              "Concepto 3"
          ],
          "texto": "La Ley Federal del Derecho de Autor (LFDA) es el instrumento a través del cual se protege el derecho de los autores en México.\n\nLa Ley Mexicana protege al autor y es quien le otorga prerrogativas de carácter personal y patrimonial en la LFDA que es administrada por INDAUTOR."
      },
      "historietas": [
          {
              "foto":"spider1",
              "titulo":"¿Sabías que...?",
              "explicacion":"Entre 1985 y 2015 Marvel no pudo explotar su personaje Spiderman"
          },
          {
              "foto":"spider2",
              "titulo":"Una noche triste",
              "explicacion":"Ya que pasaban por un momento de crisis económica"
          },
          {
              "foto":"spider3",
              "titulo":"Show me the money",
              "explicacion":"Y le tuvo que vender los derechos de uso a Sony\n:-("
          }
        ]
    },
    {
      "tema": "Derecho Moral y Derecho Patrimonial",
      "foto": "t2-star",
      "disponible": false,
      "preguntas": [
        {
          "pregunta": "¿Quiénes pueden ejercer este derecho?",
          "opciones": [
            "Solamente el estado.",
            "El autor y sus hermanos.",
            "Solamente el autor, ante su ausencia, el heredero o, en caso de que no haya, el Estado."
          ],
          "indiceRespuesta": 2,
          "feedback": "Recuerda que el derecho es del autor, en su ausencia es del heredero"
        },
        {
          "pregunta": "¿El reconocimiento de la autoría tiene que ser obligatoriamente el nombre que aparece en el acta de nacimiento del autor?",
          "opciones": [
            "Verdadero.",
            "No, nombre completo e iniciales posteriormente.",
            "No, también se puede utilizar un seudónimo."
          ],
          "indiceRespuesta": 2,
          "feedback": "Con que tenga referencia al autor, se puede utilizar un seudónimo."
        },
        {
          "pregunta": "Son acciones que el autor decide si se realizan o no:",
          "opciones": [
            "Determinar si la obra se publica o no y si se puede modificar o no.",
            "Solamente determinar si la obra se publica.",
            "Solamente determinar si se puede modificar o no."
          ],
          "indiceRespuesta": 0,
          "feedback": "Recuerda que el autor puede hacer lo que quiera con su obra."
        },
        {
          "pregunta": "El derecho moral le permite al autor oponerse en caso de que se le atribuya una obra que no es de su autoría.",
          "opciones": [
            "Verdadero",
            "Falso"
          ],
          "indiceRespuesta": 0,
          "feedback": "Es el punto principal de este derecho"
        },
        {
          "pregunta": "¿Durante cuánto tiempo ejerce este derecho el autor?",
          "opciones": [
            "Durante toda su vida y permanece vigente hasta cien años después de su muerte.",
            "Solamente durante toda su vida.",
            "50 años despues de la publicación."
          ],
          "indiceRespuesta": 0,
          "feedback": "Recuerda que el derecho tambien se queda durante cien años despues de su muerte"
        },
        {
          "pregunta": "¿Qué pasa después de ese tiempo?",
          "opciones": [
            "La obra se queda privada.",
            "La obra se convierte en dominio público.",
            "El derecho se pasa a algun familiar del autor."
          ],
          "indiceRespuesta": 1,
          "feedback": "Si la obra ya no tiene dueño se convierte en dominio publico."
        },
        {
          "pregunta": "¿Por qué todo acto relacionado con derechos de autor debe tener una constancia por escrito?",
          "opciones": [
            "Porque de lo contrario los derechos serán nulos.",
            "Porque de lo contrario se mete una demanda al autor.",
            "No es obligatorio una constancia por escrito."
          ],
          "indiceRespuesta": 0,
          "feedback": "Recuerda que es necesario tener una constancia para mantenerlo legal."
        },
        {
          "pregunta": "Gracias al derecho patrimonial el autor es sujeto a recibir remuneraciones económicas (regalías).",
          "opciones": [
            "Verdadero.",
            "Falso.",
          ],
          "indiceRespuesta": 0,
          "feedback": "El derecho patrimonial es susceptible de tener un valor económico y se contrapone a los derechos extrapatrimoniales"
        }
      ],
      "leccion": {
          "conceptosClave": [
              "Concepto 1",
              "Concepto 2",
              "Concepto 3"
          ],
          "texto": "Derecho Moral: Consiste en el reconocimiento de la autoría de una obra original.\n\nEs inalienable, imprescriptible, irrenunciable inembargable.\n\nDerecho Patrimonial: Permiten la explotación económica de la obra. El autor es quien puede adjudicar licencias de uso."
      },
      "historietas": [
          {
              "foto":"abuelo1",
              "titulo":"Creación de una obra",
              "explicacion":"El abuelo Scott, después de muchos años, por fin pudo completar la creación de su libro."
          },
          {
              "foto":"abuelo2",
              "titulo":"Una muerte trágica",
              "explicacion":"Desafortunadamente durante la edición del mismo el abuelo Scott falleció..."
          },
          {
              "foto":"abuelo3",
              "titulo":"Estado creador",
              "explicacion":"Como el abuelo no contaba con ningún heredero, el Estado tuvo que tomar cartas en el asunto y quedarse con todos los derechos."
          }
      ]
    },
    {
      "tema": "Material de Terceros",
      "foto": "t3-star",
      "disponible": false,
      "preguntas": [
        {
          "pregunta": "Son formas de reconocer y utilizar el material de terceros:",
          "opciones": [
            "Autorización expresa, licencia Creative Commons, licencias comerciales, excepciones contenidas en la LFDA.",
            "Lo que te dice tu amigo que sabe del material de terceros.",
            "El blog de un influencer de leyes."
          ],
          "indiceRespuesta": 0,
          "feedback": ""
        },
        {
          "pregunta": "¿Qué es una autorización expresa?",
          "opciones": [
            "Es un acuerdo hablado que se discuten los terminos y condiciones para el uso de una obra de algun tercero.",
            "Es el permiso para poder publicar una obra.",
            "Es una carta que contiene los términos y condiciones para el uso de una obra de algún tercero."
          ],
          "indiceRespuesta": 2,
          "feedback": "Esta carta es fundamental para poder tener conciencia de los terminos."
        },
        {
          "pregunta": "Por ley, ¿cuánto es la cantidad que CEMPRO (Centro Mexicano de Protección y Fomento a los Derechos de Autor) te permite reproducir de las obras literarias para uso personal?",
          "opciones": [
            "Hasta un 20% o las primeras 50 paginas.",
            "Hasta un 10% o las primeras 50 páginas.",
            "Hasta un 10% o las primeras 100 paginas"
          ],
          "indiceRespuesta": 1,
          "feedback": "Es todo lo que permiten las leyes"
        },
        {
          "pregunta": "¿Qué nos permite Creative Commons?",
          "opciones": [
            "Tener conocimiento de los derechos.",
            "Saber si puedo publicar una obra.",
            "Dejar un sello en las cosas que yo hice para indicar los permisos que otorgo."
          ],
          "indiceRespuesta": 2,
          "feedback": "Creative Commons indica los permisos otorgados."
        },
        {
          "pregunta": "Es una forma de adquirir licencias de uso de material de terceros, directamente de manera comercial:",
          "opciones": [
            "Lincencias de integracion",
            "Licencias de Paga.",
            "No es necesario adquirir licencias."
          ],
          "indiceRespuesta": 1,
          "feedback": "Las licencias de paga dan permiso de utilizar material de terceros."
        },
        {
          "pregunta": "Las obras ya divulgadas podrán utilizarse, siempre que no se afecte la explotación normal de la obra.",
          "opciones": [
            "Verdadero",
            "Falso",
          ],
          "indiceRespuesta": 0,
          "feedback": "Es posible siempre y cuando no afecte la obra."
        },
        {
          "pregunta": "TODO lo que publica la prensa es de dominio público.",
          "opciones": [
            "Verdadero.",
            "Falso.",
          ],
          "indiceRespuesta": 1,
          "feedback": "No todo, ya que en ocasiones el medio puede hacer una prohibición expresa, solo en esos casos no será de dominio público."
        }
      ],
      "leccion": {
          "conceptosClave": [
              "Concepto 1",
              "Concepto 2",
              "Concepto 3"
          ],
          "texto": "Existen diversos tipos de licencias que se ajustan a las necesidades comerciales o no comerciales del usuario.\n\nTipos de licencia Creative Commons: \nCCO: La obra es de dominio público. Puedes copiar, distribuir, mostrar y hacer remixes.\nBY: La obra requiere que se de crédito al creador de la obra.\nSA: (Share-alike) Cualquier aplicación, siempre y cuándo distribuyar el material bajo el mismo tipo de licencia.\nND: (No derivates) Debes usar la pieza completa y sin alteraciones.\nNC: (Non-comercial) No tienes permisos comerciales."
      },
      "historietas": [
          {
              "foto":"foto1",
              "titulo":"Caso3",
              "explicacion":"En este caso, pasa que aaaabbbccc..."
          },
          {
              "foto":"foto2",
              "titulo":"Caso4",
              "explicacion":"En este caso, pasa estooosososu ..."
          }
        ]
    }
]
